\section{Wzorzec Front Controller i jego rola w projektowaniu aplikacji web'owych.}

\subsection{Wstęp teoretyczny}
Front Controller jest to jeden ze wzorców projektowych stosowany w projektowaniu aplikacji internetowych. We wzorcu tym istnieje jeden, centralny obiekt (np. serwlet), który zarządza wszystkimi żądaniami przychodzącymi od klienta. Wzorzec ten jest często stosowany ze wzorcem architektonicznym MVC.

\subsection{Problem rozwiązywany przez wzorzec}
Główną motywacją stworzenia omawianego wzorca było stworzenie mechanizmu obsługi żądań warstwy prezentacji, które mogą być obsługiwane przy użyciu centralnego punktu dostępowego. Rozwiązanie takie przyniosłoby redukcję kodu związanego z obsługą żądań poprzez usunięcie redundancji kodu dostępu do komponentów usługowych, która ma miejsce w sterowaniu zdecentralizowanym.

Rozwiązanie takie umożliwiłoby również oddzielenie logiki przetwarzania od widoku oraz zwiększenie bezpieczeństwa. Dodatkową zaletą scentralizowanego dostępu do danych jest prostota w utrzymaniu i pielęgnacji kodu, łatwy dostęp do systemu oraz niezawodność.

\subsection{Implementacja}
Front controller zazwyczaj jest implementowany jako servlet, a nie jako strona JSP, ponieważ służy do kontroli obiegu sterowania. Nie należy natomiast do warstwy widoku.

W celu skierowania wszystkich żądań klientów do kontrolera, należy przydzielić obiekt kontrolera do obsługi wszystkich URLi danej aplikacji. Służy do tego element servlet-mapping w konfiguracji XMLowej serwera.

Następnie należy dodać logikę do kontrolera, przetwarzającą nadchodzące żądania, stosującą odpowiednie transformacje zgodne z polityką serwera, wywołującą niezbędne funkcje aplikacji i zwracającą odpowiedni widok jako odpowiedź.

\subsection{Konsekwencje użycia wzorca}
Wzorzec projektowy Front Controller posiada następujące zalety:
\begin{itemize}
\item Nawigacja jest czytelniejsza i łatwiejsza w konfiguracji. Wybór widoku odbywa się w obrębie kontrolera, więc wystarczy przeanalizować kod kontrolera, żeby zrozumieć nawigację wewnątrz całej aplikacji. Podobnie, wystarczy jedynie zmodyfikować kontroler, w celu zmiany nawigacji pomiędzy stronami.
\item Widoki są zarządzane w spójny sposób. Front controller otrzymuje wszystkie żądania od klientów, więc może w konsystentny sposób zastosować niezbędne transformacje oraz polityki bezpieczeństwa dla wszystkich widoków. Łatwiej jest także skonfigurować zachowanie poszczególnych funkcji, ponieważ wystarczy zmodyfikować tylko kontrolera.
\item Widoki mogą być łatwo zmieniane. Widoki komunikują się tylko z kontrolerem, więc nie ma żadnych zależności pomiędzy poszczególnymi widokami. Dzięki temu, widoki mogą być łatwo podmieniane i wykorzystywane wielokrotnie dla różnych stron.
\end{itemize}
Wzorzec ma również pewne konsekwencje, które mogą być rozważane jako zarówno pozytywne jak i negatywne, np.: 
\begin{itemize}
\item Złożoność aplikacji jest przeniesiona do front controllera. Uproszczenie interakcji pomiędzy poszczególnymi widokami odbywa się kosztem zwiększenia złożoności kontrolera. W konsekwencji, jeśli aplikacja się rozwija, utrzymanie i modyfikacje kontrolera stają się coraz trudniejsze.
\end{itemize}

\subsection{Zastosowanie}
Wzorzec Front Controller powinien być stosowany dla:
\begin{itemize}
\item aplikacji webowych ze skomplikowaną nawigacją dynamicznie generowanych stron.
\item aplikacji webowych wymagających autoryzacji, polityk, transformacji itp.
\end{itemize}
